\chapter{Contexte et problematique}

\section{Introduction du chapitre}
Ce chapitre introduit le contexte organisationnel du projet, puis formalise le probleme de securite observe dans l'existant. Il explicite enfin pourquoi une approche Zero Trust est pertinente pour reduire la surface d'attaque tout en conservant l'efficacite operationnelle.

\section{Contexte entreprise et projet VIC}
Ce projet de fin d'etudes s'inscrit dans un contexte operationnel ou l'equipe VIC gere un parc heterogene: serveurs Linux et Windows, applications web, bases de donnees et services d'infrastructure. Le coeur du metier repose sur l'identification, la priorisation et la remediation des vulnerabilites.

Avant ce travail, plusieurs outils existaient deja dans l'environnement: des outils de scan de vulnerabilites, des outils de ticketing, et des mecanismes d'acces techniques. Cependant, ces briques n'etaient pas reliees par une gouvernance unifiee des identites et des privileges.

Le besoin metier etait donc double:
\begin{itemize}
	\item maintenir la capacite operationnelle des analystes pour corriger rapidement les incidents;
	\item reduire la surface d'attaque due aux acces privilegies permanents.
\end{itemize}

\section{Probleme de securite identifie}
L'analyse initiale a mis en evidence une faiblesse structurelle: l'absence d'un controle centralise, granulaire et tracable des acces privilegies.

Cette faiblesse se traduit par les constats suivants:
\begin{itemize}
	\item des acces SSH permanents existent sur des serveurs sensibles, sans borne temporelle stricte;
	\item la separation des droits est insuffisante entre consultation, administration et correction;
	\item la tracabilite est partielle, ce qui complique l'audit a posteriori;
	\item le lien entre criticite d'un actif et niveau d'acces accorde n'est pas systematique.
\end{itemize}

Dans un tel contexte, un incident impliquant un compte privilegie (compromission, erreur humaine, action malveillante) est difficile a prevenir et a investiguer rapidement.

\section{Motivation Zero Trust}
Le modele Zero Trust, formalise par le NIST (SP 800-207), repose sur le principe \textit{Never Trust, Always Verify}. Il est adapte au contexte VIC car il impose de verifier chaque demande d'acces selon trois dimensions:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Qui est l'utilisateur ?} (identite forte, federation, MFA)
	\item \textbf{Que peut-il faire ?} (droits minimaux, RBAC, ACL)
	\item \textbf{Combien de temps ?} (acces temporaire, approbation, expiration automatique)
\end{itemize}

Le projet propose donc une architecture cible basee sur l'IAM/PAM/PIM, avec des acces Just-in-Time (JIT), pour passer d'un modele d'acces permanent a un modele de privilege minimum temporaire, justifie et auditable.

\section{Conclusion du chapitre}
Le diagnostic met en evidence une lacune majeure de gouvernance des acces privilegies. La transition vers un modele Zero Trust, fonde sur verification continue, moindre privilege et temporalite stricte, constitue la reponse structurante qui guide le reste du rapport.
