\chapter{Conclusion generale}

\section{Introduction du chapitre}
Ce dernier chapitre clôt le rapport en synthétisant les apports principaux du projet et leur impact sur la sécurisation des accès privilégiés dans une logique Zero Trust.

Ce projet a permis de concevoir et de valider une architecture Zero Trust adaptée à un besoin concret de maîtrise des accès privilégiés.

La contribution principale est la mise en place d'un parcours complet, depuis l'authentification forte jusqu'à la révocation automatique des droits, en passant par l'approbation humaine et la traçabilité.

Les objectifs initiaux ont été couverts :
\begin{itemize}
	\item centraliser la vérification d'identité via IAM ;
	\item contrôler l'accès à la ressource via ACL et workflow d'approbation ;
	\item rendre l'élévation de privilège temporaire, justifiée et auditable.
\end{itemize}

Au-delà de la réalisation technique, le projet montre qu'une démarche Zero Trust est d'abord une logique d'ingénierie et de gouvernance : chaque accès doit être explicite, limité dans le temps, et vérifiable a posteriori.

\section{Retour sur la problematique}
La problématique initiale consistait à supprimer les accès permanents tout en conservant l'opérationnel. Le prototype apporte une réponse pragmatique grâce au JIT, à la journalisation et à l'approbation explicite.

\section{Contributions}
Les contributions principales sont la réduction de la surface d'attaque, l'amélioration de la traçabilité et la structuration d'un workflow exploitable pour la conformité.

Le projet intègre aussi une brique de détection d'anomalies pour les comptes administrateurs. Basée sur \textit{Isolation Forest}, elle ajoute une surveillance comportementale complémentaire au dispositif Zero Trust afin de détecter des usages inhabituels et d'orienter plus rapidement l'investigation.

\section{Ouverture}
Les évolutions futures peuvent aller vers un PAM plus complet, davantage d'automatisation et une meilleure intégration avec les outils de ticketing et de politique centralisée.

\section{Conclusion du chapitre}
Le projet atteint son objectif central : transformer l'accès privilégié permanent en accès conditionnel, temporaire et auditable. Cette base constitue un socle solide pour une généralisation progressive à d'autres environnements et usages.
