\chapter*{Introduction generale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction generale}

Le contexte de ce projet est marqué par la multiplication des cyberattaques visant les accès privilégiés, alors que les modèles périmétriques traditionnels ne suffisent plus à protéger des environnements hybrides et distribués. Dans ce cadre, le principe Zero Trust, formalisé notamment par le NIST SP 800-207, impose de ne jamais faire confiance par défaut et de vérifier chaque demande d'accès.

La problématique adressée dans ce rapport est la suivante : comment supprimer les accès permanents tout en préservant la capacité opérationnelle des équipes techniques ? La réponse proposée repose sur une gouvernance JIT fondée sur l'authentification forte, l'approbation explicite, la limitation temporelle des privilèges et la traçabilité systématique des actions.

La solution intègre Authentik pour l'IAM, une application Flask pour la gouvernance des demandes, Tailscale ACL pour l'application des droits réseau, un moteur Python pour l'activation et la révocation temporaires, et Wazuh pour l'observabilité et l'audit.

Le rapport est structuré en six chapitres. Le premier présente le contexte et les risques liés aux accès privilégiés. Le deuxième positionne la solution par rapport aux approches existantes. Le troisième détaille la conception de l'architecture Zero Trust. Le quatrième décrit l'implémentation, incluant un module de détection d'anomalies des comptes administrateurs basé sur l'algorithme \textit{Isolation Forest} pour enrichir le SIEM d'alertes comportementales. Le cinquième présente la validation et les tests. Le sixième discute les limites et les travaux futurs, avant la conclusion générale et les annexes.

\clearpage